#file #setting #cmd 
`venv` (скорочення від "virtual environment" - віртуальне середовище) — це стандартний інструмент у Python, який дозволяє створювати ізольовані середовища для проектів. Це дуже корисно, коли потрібно мати різні версії залежностей для різних проектів, щоб уникнути конфліктів і забезпечити стабільність роботи кожного проекту.

### Основні можливості venv

1. **Ізоляція середовища:** Кожне віртуальне середовище має свій власний набір пакетів і залежностей, незалежно від інших проектів.
2. **Управління залежностями:** Легко встановлювати, оновлювати або видаляти пакети, не впливаючи на глобальне середовище або інші проекти.
3. **Відтворюваність:** Гарантує, що всі учасники проекту використовують ті ж самі версії пакетів, що й розробник.

### Створення і використання venv

#### Створення віртуального середовища

Для створення віртуального середовища використовується команда `python -m venv <назва_середовища>`. Наприклад:

```sh
python -m venv venv
```

Це створить каталог `venv`, який міститиме все необхідне для ізольованого середовища Python.

#### Активування віртуального середовища

Після створення середовища його потрібно активувати:

- **На Windows:**

```sh
venv\Scripts\activate
```

- **На Unix або MacOS:**

```sh
source venv/bin/activate
```

Після активації, ви побачите зміну в командному рядку, яка вказує на активне віртуальне середовище.

#### Встановлення пакетів

Коли віртуальне середовище активоване, можна використовувати `pip` для встановлення пакетів:

```sh
pip install package_name
```

Ці пакети будуть встановлені тільки в це віртуальне середовище і не вплинуть на глобальні пакети Python.

#### Деактивація віртуального середовища

Для виходу з віртуального середовища використовується команда:

```sh
deactivate
```

Це поверне вас до глобального середовища Python.

### Збереження залежностей

Щоб зберегти список всіх встановлених пакетів у файлі `requirements.txt`, можна використовувати команду:

```sh
pip freeze > requirements.txt
```

### Переваги використання venv

1. **Захист від конфліктів:** Кожен проект має свої ізольовані залежності.
2. **Легке розгортання:** Легко відтворювати середовище на інших машинах.
3. **Контроль версій:** Можливість точного контролю версій використовуваних пакетів.
4. **Простота:** `venv` простий у використанні та інтегрується з іншими інструментами Python.

### Висновок

`venv` є важливим інструментом для розробників Python, який забезпечує ізольовані середовища для проектів. Це допомагає уникнути конфліктів залежностей, сприяє відтворюваності середовища і спрощує управління пакетами.